\subsection{Глубокое обучение с подкреплением на основе аппроксимации Q-функции}

\subsubsection{Постановка задачи и мотивация}

В фундаментальной работе \cite{mnih2015humanlevel} коллектив авторов из DeepMind (V. Mnih et al.) исследует проблему создания универсального когнитивного агента, способного обучаться сложным стратегиям управления напрямую из высокоразмерных сенсорных данных (в данном случае — необработанных пикселей экрана).

До появления этой работы классические алгоритмы обучения с подкреплением успешно применялись лишь в средах с небольшим набором дискретных состояний. При попытке перенести их на сложные задачи (где состояние среды описывается тысячами пикселей) возникало «проклятие размерности». Для решения этой проблемы традиционно требовалось ручное конструирование признаков, что лишало агента универсальности. Попытки же объединить глубокие нейронные сети и обучение с подкреплением сталкивались с серьезной проблемой нестабильности и расходимости алгоритма из-за сильной корреляции последовательных состояний и постоянного изменения распределения данных в процессе обучения.

\subsubsection{Основные идеи и архетиктура метода}

Для преодоления барьера между высокоразмерным визуальным входом и обучением стратегии авторы предложили алгоритм Deep Q-Network. В его основе лежит использование сверточной нейронной сети для аппроксимации функции оптимальной ценности действий $Q^∗(s,a)$, которая оценивает максимальную ожидаемую награду при выборе действия $a$ в состоянии $s$.

Чтобы стабилизировать обучение нейросети методами градиентного спуска в условиях RL, авторы внедрили два критически важных механизма:

\begin{enumerate}

  \item Механизм воспроизведения опыта: В процессе взаимодействия со средой агент сохраняет свои переходы (состояние, действие, награда, следующее состояние) в специальный кольцевой буфер. Обучение нейросети происходит не на последних полученных кадрах, а на случайных мини-батчах, извлеченных из этого буфера. Это разрушает временную корреляцию между обучающими примерами и сглаживает изменения в распределении данных, предотвращая катастрофическое забывание.
  \item Итеративное обновление целевой сети: Для вычисления функции ошибки при обновлении весов используется отдельная, «замороженная» копия нейросети. Веса основной сети обновляются на каждом шаге, а веса целевой сети копируются из основной лишь раз в $C$ шагов. Это устраняет эффект «погони за движущейся целью», когда обновления $Q$-значений приводят к неконтролируемым колебаниям градиентов.

\end{enumerate}

\subsubsection{Результаты и выявленные ограничения}

Алгоритм DQN был протестирован на 49 играх платформы Atari 2600. Прорывным результатом стало то, что одна и та же архитектура нейросети с неизменными гиперпараметрами смогла достичь или превзойти уровень профессионального игрока-человека в большинстве игр. Агент продемонстрировал способность самостоятельно формировать сложные когнитивные репрезентации (например, находить оптимальные траектории или планировать действия на долгосрок).

Однако, несмотря на выдающиеся результаты, глубокое обучение с подкреплением на базе DQN имеет ряд фундаментальных ограничений:

\begin{itemize}

  \item Жестко заданная и избыточная архитектура: Для успешной работы DQN потребовалась достаточно крупная сверточная сеть с миллионами параметров. Архитектура подбиралась авторами вручную. Из-за этого модель обладает низкой «интеллектуальной экономичностью».

  \item Сложность оптимизации: Процесс крайне чувствителен к шагу обучения и параметрам исследования среды.

  \item Высокие требования к выборке: Агенту требуются миллионы тактов симуляции для схождения к оптимальной политике, так как обучение «с нуля» через градиентный спуск идет крайне медленно на ранних этапах.

\end{itemize}

\subsubsection{Связь с задачей моделирования когнитивных агентов}

Cтатья \cite{mnih2015humanlevel} демонстрирует, как классический подход решает задачу моделирования когнитивного агента через градиентную аппроксимацию Q-функции при фиксированной топологии мозга нейросети.

Анализ ограничений DQN формирует четкое обоснование исследовательских задач, поставленных в п. \ref{def:complexity}. В то время как классический RL тратит огромные вычислительные ресурсы на обновление весов в избыточной, вручную заданной нейросети, алгоритмы семейства NEAT предлагают альтернативный путь. NEAT решает проблему жесткой архитектуры, начиная с минимально возможной топологии и инкрементально усложняя ее только там, где это необходимо для выживания агента. Сравнение метрик (скорости схождения, количества параметров и устойчивости) между подходом, вдохновленным DQN, и алгоритмом NEAT является центральным элементом практической части данной работы.