\subsection{Программная реализация и особенности NEAT-модели}

Для проведения вычислительных экспериментов и моделирования когнитивных агентов в данной работе используется язык программирования Python и специализированная библиотека \cite{McIntyre_neat-python} (далее, \textit{neat-python}). Выбор данного инструмента обусловлен его гибкостью, открытым исходным кодом и строгим соответствием оригинальной архитектуре алгоритма NEAT, предложенной авторами работы \cite{stanley2002neuroevolution}.

Поведение алгоритма, параметры популяции и вероятности мутаций задаются централизованно через специальный конфигурационный файл. Ниже представлен анализ ключевых секций конфигурации, использовавшейся в ходе экспериментов, и их связь с теоретическим базисом нейроэволюции.

\subsubsection{Параметры популяции и среды (Секция \texttt{[NEAT]})}

Эта секция определяет глобальные условия эволюционного процесса:

\begin{itemize}

  \item \textbf{pop\_size:} Размер популяции определен и зафиксирован в течение всего эксперимента. Это обеспечивает достаточное генетическое разнообразие для поиска оптимальных топологий, не перегружая при этом вычислительные мощности.

  \item \textbf{fitness\_threshold:} Порог приспособленности. Эволюция (обучение) будет автоматически остановлена, если лучший агент в популяции достигнет суммарной награды в установленное количество баллов, что считается критерием успешного решения поставленной когнитивной задачи.

\end{itemize}

\subsubsection{Инициализация генома и принцип минимализма (Секция \texttt{[DefaultGenome]})}

Данный блок отвечает за стартовую архитектуру «мозга» агента и напрямую реализует концепцию инкрементального роста («Complexifying»), описанную ранее:

\begin{itemize}

  \item \textbf{Интерфейс агента:} Задано \texttt{num\_inputs} и \texttt{num\_outputs}, что соответствует количеству сенсорных входов и моторных выходов агента.

  \item \textbf{Минимальная топология:} Параметр \texttt{num\_hidden} строго запрещает наличие скрытых слоев в нулевом поколении. Параметр \texttt{initial\_connection = full\_direct} указывает, что изначально сенсоры соединены с выходами напрямую. Алгоритм будет вынужден сам выращивать промежуточные нейроны в процессе эволюции.

  \item \textbf{Активация:} Выбранная функция активации (например, \texttt{sigmoid}) определяет нелинейность в работе нейронов. Это важно для способности агента моделировать сложные зависимости между входами и выходами.

\end{itemize}

\subsubsection{Управление мутациями и структурными изменениями (Секция \texttt{[DefaultSpeciesSet]} и \texttt{[DefaultStagnation]})}

Вероятности генетических изменений тонко настроены для баланса между исследованием новых решений (exploration) и эксплуатацией удачных находок (exploitation):

\begin{itemize}

  \item \textbf{Структурные мутации:} Реализованы вероятности добавления новой связи (\texttt{add\_connection\_prob}), добавления нового нейрона (\texttt{add\_node\_prob}), и удаления существующих связей и нейронов (\texttt{delete\_connection\_prob}, \texttt{delete\_node\_prob}). Эти параметры определяют темп роста сложности топологии и позволяют алгоритму адаптироваться к сложности задачи.

  \item \textbf{Параметрические мутации:} Вероятности мутации весов (\texttt{weight\_mutation\_prob}), а также их диапазон изменений (\texttt{weight\_replace\_prob}, \texttt{weight\_perturb\_probs}) обеспечивают гибкость в оптимизации параметров сети, не нарушая при этом её структурную целостность.

\end{itemize}

\subsubsection{Видообразование и генетическая дистанция (Секция \texttt{[DefaultReproduction]})}

Для защиты структурных инноваций в соответствии с формулой \ref{eq:genetic_distance} настроены коэффициенты расчета генетической дистанции $\delta$:

\begin{itemize}

  \item \textbf{compatibility\_excess\_coefficient:} Устанавливает высокий штраф $c_1$ за избыточные (excess) гены, что делает акцент на различиях в топологии между сетями.

  \item \textbf{compatibility\_disjoint\_coefficient:} Задает высокий штраф $c_2$ за наличие разъединенных (disjoint) и избыточных генов, делая акцент на топологических различиях сетей.

  \item \textbf{compatibility\_weight\_coefficient:} Устанавливает низкий штраф $c_3$ за различия в весах, что позволяет некоторую вариативность в параметрах внутри одного вида.

  \item \textbf{compatibility\_threshold:} Порог $\delta_t$ для определения принадлежности к одному виду. Этот параметр критически важен для поддержания разнообразия в популяции и защиты инноваций от преждевременного вымирания.

\end{itemize}

\subsubsection{Селекция и элитизм (Секции \texttt{[DefaultReproduction]} и \texttt{[DefaultStagnation]})}

Процесс формирования нового поколения регулируется строгими правилами отбора:

\begin{itemize}

  \item \textbf{survival\_threshold:} Процент лучших особей, которые будут допущены к размножению. Это обеспечивает отбор только наиболее приспособленных агентов, стимулируя эволюцию эффективных топологий.
  
  \item \textbf{elitism:} Количество лучших особей, которые сохраняются без изменений в следующее поколение. Это гарантирует сохранение лучших найденных решений и предотвращает их потерю из-за случайных мутаций.

  \item \textbf{Защита от стагнации:} Параметры \texttt{species\_elitism} и \texttt{max\_stagnation} обеспечивают механизмы для предотвращения застоя в эволюции, поддерживая динамичное развитие популяции.

\end{itemize}