\section{Результаты исследования}

В рамках данной выпускной квалификационной работы было проведено комплексное исследование применимости нейроэволюционных алгоритмов для задачи моделирования поведения когнитивных агентов. Главный вектор исследования был направлен на концептуальный и эмпирический сравнительный анализ эволюционного подхода с классическими методами глубокого обучения с подкреплением.

Для максимально объективной оценки потенциала исследуемых алгоритмов была разработана методология поэтапного усложнения экспериментальных условий. Тестирование когнитивных моделей проводилось в трех симуляционных средах, каждая из которых предъявляла к агентам уникальные требования и обладала различной физикой взаимодействия:

\begin{enumerate}

  \item \textbf{CartPole} — базовая задача поддержания динамического равновесия, выступившая в роли фундаментального полигона для первичной проверки алгоритмов в дискретном пространстве действий.

  \item \textbf{LunarLander} — комплексная задача пространственного маневрирования, позволившая оценить способности агентов к микроконтролю, а также протестировать их устойчивость в условиях добавления внешних возмущений (имитация ветровых потоков и турбулентности).

  \item \textbf{Ant} — высокоуровневая задача непрерывного управления многокомпонентной биомеханической системой, продемонстрировавшая пределы применимости алгоритмов в многомерных пространствах.

\end{enumerate}

Оценка эффективности обученных агентов производилась не только по классическому критерию максимизации получаемой награды, но и с учетом таких критически важных для реальных систем параметров, как архитектурная сложность нейронной сети, скорость схождения и устойчивость к шумовым воздействиям.

Полученные в ходе симуляций экспериментальные данные позволили сформулировать ряд существенных выводов, описывающих сильные и слабые стороны каждого из подходов. Ниже представлены детализированные результаты исследования, систематизированные по каждой из рассмотренных сред моделирования.

\input{../sections/results/cartpole.tex}

\input{../sections/results/lunarlander.tex}

\input{../sections/results/ant.tex}