\subsection{Результаты в среде LunarLander}

Эксперименты в среде LunarLander стали ключевым этапом практического исследования, позволившим оценить работу когнитивных агентов в условиях сложного пространства состояний и необходимости тонкого микроконтроля. В отличие от базовой задачи CartPole, здесь перед агентами стояла цель не просто удержания баланса, а поиска оптимальной траектории посадки в условиях меняющейся гравитации и внешних возмущений.


\subsubsection{Сравнительный анализ архитектурной сложности и обучения}

В ходе исследования был зафиксирован значительный контраст в подходах к формированию управляющей политики:

\paragraph{Информационная емкость:} Алгоритм DQN для достижения стабильных результатов потребовал создания глубокой нейронной сети с архитектурой [512, 512], что составило 69 124 обучаемых параметра. В то же время алгоритм NEAT, благодаря механизму эволюции топологий, синтезировал компактные решения, содержащие в среднем от 150 до 200 параметров (связей и узлов). Плотность связей в моделях NEAT оказалась в сотни раз ниже, чем в полносвязных сетях DQN.

\paragraph{Скорость схождения:} DQN продемонстрировал высокую эффективность обучения в «лабораторных» условиях, достигнув целевого порога приспособленности (>200) за 170 000 шагов взаимодействия со средой (примерно за 224 секунды астрономического времени). Нейроэволюционный подход потребовал значительно большего количества итераций симуляции, однако итоговые модели оказались на порядок экономичнее с точки зрения вычислительных ресурсов при инференсе.


\subsubsection{Феномен «нейролоботомии» и проблема локальных оптимумов}

В процессе обучения NEAT-агентов мы столкнулись со специфическим поведением, которое в рамках данной работы было классифицировано как «нейролоботомия».

Суть явления заключается в том, что в условиях жестких штрафов за крушение (около -100 очков) эволюция на ранних этапах находит «безопасную», но деструктивную стратегию — полное отключение двигателей или минимизацию любых действий. Агент фактически «выключает» части своей нейронной сети (обрывает связи), чтобы избежать риска падения, предпочитая медленное свободное падение активному маневрированию. Это классический пример застревания в локальном оптимуме, где «неделание ничего» оказывается статистически выгоднее, чем «попытка управления», приводящая к аварии. Преодоление этого эффекта потребовало тонкой настройки функций приспособленности и введения механизмов рандомизации.

\subsubsection{Устойчивость в условиях неопределенности и внешних шумов}

Особое внимание было уделено устойчивости агентов к внешним шумам и погодным условиям (боковой ветер, турбулентность). Для этого были реализованы следующие программные решения:

\begin{itemize}

  \item \textbf{Для DQN:} Разработана обертка UniversalWindWrapper, которая с вероятностью 50\% инициировала эпизоды с экстремальным ветром (мощностью до 20.0). Это заставило сеть обучаться обобщенным паттернам компенсации дрейфа.

  \item \textbf{Для NEAT:} Внедрена система мульти-эпизодного тестирования (EPISODES\_PER\_GENOME = 5). Каждый геном проходил серию испытаний, где условия (штиль/ветер) чередовались. Итоговая оценка выставлялась как сумма достижений во всех 5 эпизодах, что исключало фактор случайного «везения» и отбирало только по-настоящему устойчивые топологии.

\end{itemize}

Результаты тестов на устойчивость показали, что универсальная модель DQN, хотя и сохраняет высокую среднюю награду в идеальных условиях (85.75), при появлении шумов в сенсорах снижает эффективность до 70.13. Модели NEAT, напротив, благодаря своей разреженной структуре, проявили «иммунитет» к высокочастотным помехам: отсутствие лишних связей не позволило шуму распространяться по сети, что обеспечило более стабильную посадку в турбулентных условиях.

\subsubsection{Специфика программной реализации}

Для обеспечения научной достоверности и воспроизводимости экспериментов были применены следующие подходы:

\begin{itemize}

  \item \textbf{Seed Management:} Использование строго фиксированных наборов случайных чисел (seeds) для каждого поколения. Это гарантировало, что все 150-300 агентов внутри одной популяции соревнуются в абсолютно идентичных условиях (одинаковый наклон модуля, одинаковые порывы ветра), что делает отбор «честным».

  \item \textbf{Parallelization:} Ввиду высокой вычислительной сложности физики LunarLander и необходимости 5-кратного тестирования каждого агента, был использован модуль multiprocessing. Распределение вычислений по ядрам процессора позволило сократить время обучения.

\end{itemize}

\subsubsection{Практические выводы}

Таким образом, исследование в среде LunarLander подтвердило, что нейроэволюция (NEAT) является более предпочтительным методом для создания устойчивых систем управления в условиях неопределенности и ограниченных вычислительных ресурсов (например, для встраиваемых систем посадочных модулей), в то время как DQN эффективнее для быстрого обучения в детерминированных средах с высокой размерностью данных.